% \addtocontents{toc}{\vspace{\baselineskip}}
% \begin{aosachapter}{Mercurial}{s:mercurial}{Dirkjan Ochtman}
\begin{aosachapter}{Mercurial}{s:mercurial}{Диркджан Охтман}

% Mercurial is a modern distributed version control system (VCS), written
% mostly in Python with bits and pieces in C for performance. In this
% chapter, I will discuss some of the decisions involved in designing
% Mercurial's algorithms and data structures. First, allow me to go into
% a short history of version control systems, to add necessary context.

Mercurial — это современная распределенная система контроля версий (VCS), написанная
главным образом на Python и частично на C (там, где критична производительность). В
данной главе я расскажу о некоторых решениях, которые были приняты при написании
алгоритмов и структур данных Mercurial. Для начала позвольте мне вкратце описать
историю систем контроля версий, чтобы была понятна обстановка, в которой появился
Mercurial.

% \begin{aosasect1}{ A Short History of Version Control}
\begin{aosasect1}{Краткая история контроля версий}

% While this chapter is primarily about Mercurial's software
% architecture, many of the concepts are shared with other version
% control systems. In order to fruitfully discuss Mercurial, I'd like to
% start off by naming some of the concepts and actions in different
% version control systems. To put all of this in perspective, I will
% also provide a short history of the field.

Несмотря на то, что данный текст главным образом посвящен архитектуре Mercurial, многие
описываемые в нем концепции схожи с другими системами контроля версий. Для
плодотворного обсуждения Mercurial я бы хотел назвать некоторые такие концепции,
применяемые в других системах. Для создания общей перспективы я также приведу краткую
историю этих программ.

% Version control systems were invented to help developers work on
% software systems simultaneously, without passing around full copies
% and keeping track of file changes themselves. Let's generalize from
% software source code to any tree of files. One of the primary
% functions of version control is to pass around changes to the
% tree. The basic cycle is something like this:

Системы контроля версий были изобретены для помощи разработчикам в совместной работе
над их проектами без необходимости передачи полных копий проекта и ручного
отслеживания изменений в файлах. 

Давайте перейдем в данном описании от исходного кода проекта к любому файловому
дереву. Одной из главных функций контроля версий является передача изменений в такое
дерево. Обычный цикл работы выглядит следующим образом:

\begin{aosaenumerate}

%   \item Get the latest tree of files from someone else
    \item Получение самой последней версии дерева файлов от кого-то.

%   \item Work on a set of changes to this version of the tree
    \item Работа над этой версией дерева, создание набора измененных файлов.

%   \item Publish the changes so that others can retrieve them
    \item Публикация этих изменений, чтобы другие могли их использовать.

\end{aosaenumerate}

\noindent
% The first action, to get a local tree of files, is called a
% \emph{checkout}. The store where we retrieve and publish our changes
% is called a \emph{repository}, while the result of the checkout is
% called a \emph{working directory}, \emph{working tree}, or
% \emph{working copy}. Updating a working copy with the latest files
% from the repository is simply called \emph{update}; sometimes this
% requires \emph{merging}, i.e., combining changes from different users
% in a single file. A diff command allows us to review changes between
% two revisions of a tree or file, where the most common mode is to
% check the local (unpublished) changes in your working copy. Changes
% are published by issuing a \emph{commit} command, which will save the
% changes from the working directory to the repository.

Первое действий, получение локального дерева файлов, называется \emph{checkout}. Хранилище, из
которого мы получаем и куда отправляем наши изменения, называется \emph{репозиторий}, а
результат checkout'а называется \emph{рабочим деревом, рабочей директорией или рабочей копией}.
Обновление рабочей копии последними версиями файлов из репозитория называется просто
\emph{апдейт}; иногда при этом требуется \emph{объединение (merging)}, то есть слияние изменений от
разных пользователей в одном файле. Команда diff позволяет просмотреть изменения между
двумя версиями дерева или файла, обычно при этом проверяются локальные
(неопубликованные) изменения в вашей рабочей копии. Изменения публикуются при помощи
комманды \emph{commit}, которая сохраняет изменения из рабочей директории в репозиторий.


% \begin{aosasect2}{Centralized Version Control}
\begin{aosasect2}{Централизованный контроль версий}

% The first version control system was the Source Code Control System,
% SCCS, first described in 1975. It was mostly a way of saving deltas to
% single files that was more efficient than just keeping around copies,
% and didn't help with publishing these changes to others. It was
% followed in 1982 by the Revision Control System, RCS, which was a more
% evolved and free alternative to SCCS (and which is still being
% maintained by the GNU project).

Первой системой контроля версий была Source Code Control System, SCCS, появившаяся в
1975 году. Она главным образом выполняла сохранение изменений между файлами кода в
отдельные файлы, что было более эффективным, чем просто хранение копий, но не помогала
в отправке этих изменений остальным. В 1982 году ей на смену пришла Revision Control
System, RCS, которая была более развитой и бесплатной альтернативой SCCS (и которая до
сих пор поддерживается проектом GNU).

% After RCS came CVS, the Concurrent Versioning System, first released
% in 1986 as a set of scripts to manipulate RCS revision files in
% groups. The big innovation in CVS is the notion that multiple users can
% edit simultaneously, with merges being done after the fact
% (concurrent edits). This also required the notion of edit conflicts.
% Developers may only commit a new version of some file if it's based
% on the latest version available in the repository. If there are changes
% in the repository and in my working directory, I have to resolve any
% conflicts resulting from those changes (edits changing the same lines).

После RCS появилась CVS, Concurrent Versioning System, впервые вышедшая в 1986 году как
набор скриптов для работы с файлами версий RCS в группах. Большим нововведением в CVS
стало то, что в CVS несколько пользователей могут одновременно редактировать файл, а
объединение изменений будет выполнено позже (одновременная правка). Появление такой
возможности требовало обработки конфликтов редактирования. Разработчики могут
отправлять в репозиторий новую версию какого-либо файла только, если она основана на
последней доступной в репозитории версии этого файла. Если в репозитории и в моей
рабочей директории есть изменения, я должен устранить все конфликты, возникающие из-за
этих изменений (т.е. от правок, затрагивающих те же самые строки).

% CVS also pioneered the notions of \emph{branches}, which allow
% developers to work on different things in parallel, and \emph{tags},
% which enable naming a consistent snapshot for easy reference. While
% CVS deltas were initially communicated via the repository on a shared
% filesystem, at some point CVS also implemented a client-server
% architecture for use across large networks (such as the Internet).

CVS также привнесла идею ответвлений (branches), которые позволяют разработчикам
работать параллельно над различными частями кода, и тэгов, которые дают возможность
согласованного обозначения версии, что позволяет легко на нее ссылаться. Хотя изначально
изменения в CVS передавались через репозиторий, расположенный на файловой системе с
общим доступом, в какой-то момент в CVS была реализована клиент-серверная архитектура
для использования в больших сетях (таких как Интернет).

% In 2000, three developers got together to build a new VCS, christened
% Subversion, with the intention of fixing some of the larger
% warts in CVS\@. Most importantly, Subversion works on whole trees at a
% time, meaning changes in a revisions should be atomic, consistent,
% isolated, and durable. Subversion working copies also retain a
% pristine version of the checked out revision in the working directory,
% so that the common diff operation (comparing the local tree against
% a checked-out changeset) is local and thus fast.

В 2000 году три разработчика собрались вместе, чтобы написать новую систему контроля
версий, лишенную некоторых существенных недостатков CVS. Ее окрестили Subversion.
Одним из главных отличий новой системы стало то, что Subversion работает с целыми
деревьями за один раз, это означает, что изменения в версиях должны быть атомарными (т.е.
в процессе синхронизации — либо зафиксированными, либо отклоненными),
последовательными, изолированными и долговременными. Рабочие копии Subversion также
сохраняют первоначальные копии полученных из репозитория изменений, поэтому обычная
операция diff (сравнение локального дерева с исходным) выполняется очень быстро.

% One of the interesting concepts in Subversion is that tags and
% branches are part of a project tree. A Subversion project is usually
% divided into three areas: \code{tags}, \code{branches}, and
% \code{trunk}. This design has proved very intuitive to users who were
% unfamiliar with version control systems, although the flexibility
% inherent in this design has caused
% numerous problems for conversion tools, mostly because \code{tags} and
% \code{branches} have more structural representation in other systems.

Одной из интересных концепций в Subversion стало то, что тэги и ответвления являются
частью дерева проекта. Проект в Subversion обычно разделен на три части: тэги,
ответвления и ствол (trunk). Это решение оказалось интуитивно понятным для
пользователей, которые не были знакомы с системами контроля версий, хотя гибкость
присущая данному дизайну принесла немало проблем для инструментов конвертации,
потому что тэги и ответвления имеют более структурированное представление в других
системах.

% All of the aforementioned systems are said to be \emph{centralized};
% to the extent that they even know how to exchange changes (starting
% with CVS), they rely on some other computer to keep track of the
% history of the repository. \emph{Distributed} version control systems
% instead keep a copy of all or most of the repository history on each
% computer that has a working directory of that repository.

Все вышеназванные системы являются централизованными; начиная с CVS, все они знают
как обмениваться изменениями между собой, при этом они используют какой-то
определенный компьютер, на котором отслеживается история изменений репозитория.
Распределенная система контроля версий вместо этого хранит копию всей (или большей
части) истории из репозитория на каждом компьютере, у которого есть его рабочая копия.

\end{aosasect2}

% \begin{aosasect2}{Distributed Version Control}
\begin{aosasect2}{Распределенный контроль версий}

% While Subversion was a clear improvement over CVS, there are still a
% number of shortcomings. For one thing, in all centralized systems,
% committing a changeset and publishing it are effectively the same
% thing, since repository history is centralized in one place. This
% means that committing changes without network access is
% impossible. Secondly, repository access in centralized systems always
% needs one or more network round trips, making it relatively slow compared
% to the local accesses needed with distributed systems. Third, the systems
% discussed above were not very good at tracking merges (some have since
% grown better at it). In large groups working concurrently, it's
% important that the version control system records what changes have
% been included in some new revision, so that nothing gets lost and
% subsequent merges can make use of this information. Fourth, the
% centralization required by traditional VCSes sometimes seems
% artificial, and promotes a single place for integration. Advocates of
% distributed VCSes argue that a more distributed system allows for a
% more organic organization, where developers can push around and
% integrate changes as the project requires at each point in time.

Несмотря на то, что Subversion явно превосходила CVS, у нее все равно был ряд недостатков.
Прежде всего во всех централизованных системах контроля версий фиксирование изменений
(операция commit) и их публикация по сути являются одним и тем же, так как история
репозитория хранится централизованно в одном месте. Это означает, что отправка изменений
без доступа к сети невозможна.
Во-вторых, доступ к репозиториям в централизованных системах всегда требует передачи
данных по сети на сервер, что делает такие системы относительно медленными по
сравнению с локальным доступом в распределенных системах.
В-третьих, описанные ранее системы имели определенные недостатки при отслеживании
объединений (хотя в некоторых из них с тех пор их поддержка улучшилась). Для больших
групп разработчиков, работающих одновременно, важно, чтобы система контроля версий
записывала, какие изменения были включены в новые версии кода, чтобы ничего не
потерялось и последующие объединения могли использовать эту информацию.
В-четвертых, централизация, которая требуется традиционным системами контроля версий,
кажется искусственной и выдвигает требование наличие единого пространства для
интеграции. Сторонники распределенных системых контроля версий утверждают, что
распределенные системы позволяют более органичную организацию проекта, при которой
разработчики могут передавать и интегрировать изменения так, как того требует проект в
каждый момент времени.

% A number of new tools have been developed to address these needs. From
% where I sit (the open source world), the most notable three of these
% in 2011 are Git, Mercurial and Bazaar. Both Git and Mercurial were
% started in 2005 when the Linux kernel developers decided to no longer
% use the proprietary BitKeeper system. Both were started by Linux
% kernel developers (Linus Torvalds and Matt Mackall, respectively) to
% address the need for a version control system that could handle
% hundreds of thousands of changesets in tens of thousands of files (for
% example, the kernel). Both Matt and Linus were also heavily influenced
% by the Monotone VCS\@. Bazaar was developed separately but gained
% widespread usage around the same time, when it was adopted by
% Canonical for use with all of their projects.

Для решения описанных выше проблем появилось несколько инструментов. С моей позиции
(позиции open source разработчика) самыми главными на 2011 год стали Git, Mercurial и
Bazaar. Проекты Git и Mercurial были начаты в 2005 году, когда разработчики ядра Linux
решили больше не использовать проприетарную систему BitKeeper. Обе были начаты
разработчиками Linux (Линусом Торвальдсом и Мэттом Маколлом, соответственно) с целью
создания систем контроля версий, которые могли бы работать с сотнями тысяч изменений в
десятках тысяч файлов (например, с ядром Linux). И на Мэтта, и на Линуса оказала влияние
Monotone VCS. Bazaar разрабатывалась отдельно, но стала широко использоваться примерно
в это же время, так как была использована компанией Canonical для всех своих проектов.

% Building a distributed version control system obviously comes with
% some challenges, many of which are inherent in any distributed
% system. For one thing, while the source control server in centralized
% systems always provided a canonical view of history, there is no such
% thing in a distributed VCS\@. Changesets can be committed in parallel,
% making it impossible to temporally order revisions in any given
% repository.

Создание распределенной системы контроля версий, естественно, представляет
определенные сложности, многие из которых присущи всем распределенным системам. Для
начала, в то время как в централизованных системах на сервере всегда находилась
каноническая версия истории изменений, в распределенных системах такой версии нет.
Изменения могут фиксироваться параллельно, что делает невозможным сортировку
изменений по времени в каждом отдельно взятом репозитории.

% The solution that has been almost universally adopted is to use a
% directed acyclic graph (DAG) of changesets instead of a linear
% ordering (\aosafigref{fig.hg.dag}). That is, a newly committed
% changeset is the child revision of the revision it was based on, and
% no revision can depend on itself or its descendant revisions. In this
% scheme, we have three special types of revisions: \emph{root
% revisions} which have no parents (a repository can have multiple
% roots), \emph{merge revisions} which have more than one parent, and
% \emph{head revisions} which have no children. Each repository starts
% from an empty root revision and proceeds from there along a line of
% changesets, ending up in one or more heads. When two users have
% committed independently and one of them wants to pull in the changes
% from the other, he or she will have to explicitly merge the other's
% changes into a new revision, which he subsequently commits as a merge
% revision.

Практически повсеместно для решения этой проблемы используется направленный
ациклический граф (DAG) изменений вместо линейного упорядочения (\aosafigref{fig.hg.dag}). То
есть добавленное и зафиксированное изменение кода является потомком той версии кода, на
основе которой оно было сделано, и никакая версия не может зависеть от самой себя или
своих потомков.
В этой схеме у нас есть три специальных типа версий кода: корневая версия, которая не имеет
предков (репозиторий может иметь несколько корней), объединяющая ревизия (у которой
несколько предков) и главная версия, у которой нет потомков. Каждое хранилище начинается
с пустой корневой версии кода и далее продолжается от нее по нескольким линиям
изменений, заканчиваясь одной или несколькими главными версиями. Если два пользователя
независимо друг от друга зафиксировали свои изменения, и один их них хочет получить
изменения кода от другого, то ему придется явно объединить изменения, внесенные другим
пользователем, в новую версию, который он затем зафиксирует как объединяющую версию.

% \aosafigure[275pt]{../images/mercurial/dag.eps}{Directed Acyclic Graph of Revisions}{fig.hg.dag}
% \aosafigure[275pt]{../images/mercurial/dag.eps}{Направленный ациклический граф версий}{fig.hg.dag}

% Note that the DAG model helps solve some of the problems that are hard
% to solve in centralized version control systems: merge revisions are used to
% record information about newly merged branches of the DAG. The
% resulting graph can also usefully represent a large group of parallel
% branches, merging into smaller groups, finally merging into one
% special branch that's considered canonical.

Обратите внимание, что модель данного графа помогает решить некоторые проблемы,
которые вызывают затруднения в централизованных системах: объединяющие версии
используются для записи информации о вновь объединенных ответвлениях графа.
Получающийся в итоге граф может также полезно изображать большую группу
параллельных ответвлений, соединенных в меньшие группы, которые в конце концов будут
соединены в одно специальное ответвление, считающееся каноническим.

% This approach requires that the system keep track of the ancestry
% relations between changesets; to facilitate exchange of changeset data,
% this is usually done by having changesets keep track of their
% parents. To do this, changesets obviously also need some kind of
% identifier. While some systems use a UUID or a similar kind of scheme,
% both Git and Mercurial have opted to use SHA1 hashes of the contents
% of the changesets. This has the additional useful property that the
% changeset ID can be used to verify the changeset contents. In fact,
% because the parents are included in the hashed data, all history
% leading up to any revision can be verified using its hash. Author
% names, commit messages, timestamps and other changeset metadata is
% hashed just like the actual file contents of a new revision, so that
% they can also be verified. And since timestamps are recorded at commit
% time, they too do not necessarily progress linearly in any given
% repository.

Этот подход требует, чтобы система отслеживала, что является предком каждого изменения в
коде. Для облегчения обмена данными между изменениями, каждое из них обычно хранит
информацию о своих предках, поэтому каждое изменение обычно имеет идентификатор.
Хотя некоторые системы используют UUID или подобные схемы, Git и Mercurial предпочли
SHA1-хэши содержимого. При этом дополнительным полезным свойством становится то, что
ID может использоваться для верификации самого набора изменений. В действительности,
так как информация о предках включается в захэшированные данные, вся история, идущая
вплоть до любой версии, может быть проконтролирована при помощи ее хэша. Имена
авторов, сообщения при фиксировании изменений, временные метки и другие метаданные
хэшируются также, как и само содержимое файлов новой версии, поэтому они также могут
быть верифицированы. А так как временные метки записываются во время фиксации, они
также не обязательно идут друг за другом в каждом конкретном репозитории.

% All of this can be hard for people who have previously only used
% centralized VCSes to get used to: there is no nice integer to globally
% name a revision, just a 40-character hexadecimal string. Moreover,
% there's no longer any global ordering, just a local ordering; the only
% global ``ordering'' is a DAG instead of a line. Accidentally starting
% a new head of development by committing against a parent revision that
% already had another child changeset can be confusing when you're used
% to a warning from the VCS when this kind of thing happens.

Все это может быть довольно сложным для людей, которые прежде пользовались только
централизованными VCS: нет одного целого числа для обозначения версии, только 40-
символьная шестнадцатиричная строка. Кроме того, больше нет глобальной сортировки,
только локальная; вместо глобальной линейной сортировки есть только направленный
упорядоченный граф.

Случайное создание нового направления разработки при отправке изменения в родительскую
версию, от которой уже есть одно направление-потомок, может приводить в недоумение, если
вы привыкли получать предупреждение от системы контроля версий, когда подобная
ситуация происходила раньше.

% Luckily, there are tools to help visualize the tree ordering, and
% Mercurial provides an unambiguous short version of the changeset hash
% \emph{and} a local-only linear number to aid identification. The
% latter is a monotonically climbing integer that indicates the order in
% which changesets have entered the clone. Since this order can be
% different from clone to clone, it cannot be relied on for non-local
% operations.

К счастью, существуют инструменты для помощи в визуализации дерева, и Mercurial
предоставляет возможность использования коротких версий хэша, а также чисел для
идентификации локальных изменений. В последнем случае используется увеличивающееся
целое число, которое отображает порядок, в котором изменения были добавлены в копию.
Так как данный порядок может быть различным от копии к копии, его нельзя использовать в
нелокальных операциях.

\end{aosasect2}

\end{aosasect1}

% \begin{aosasect1}{Data Structures}
\begin{aosasect1}{Структуры данных}

% Now that the concept of a DAG should be somewhat clear, let's try
% and see how DAGs are stored in Mercurial. The DAG model is central to
% the inner workings of Mercurial, and we actually use several different
% DAGs in the repository storage on disk (as well as the in-memory
% structure of the code). This section explains what they are and how
% they fit together.

Теперь, когда концепция направленного ациклического графа должна быть достаточно ясной,
давайте рассмотрим как эти графы хранятся в Mercurial. Модель графа является центральной
во внутреннем механизме Mercurial, в действительности мы используем несколько
различных графов в хранилище репозитория на диске (а также в структуре кода в памяти). В
этой секции объясняется, что это за структуры и как они взаимодействуют вместе.

% \begin{aosasect2}{Challenges}
\begin{aosasect2}{Проблемы}

% Before we dive into actual data structures, I'd like to provide some
% context about the environment in which Mercurial evolved. The first
% notion of Mercurial can be found in an email Matt Mackall sent to the
% Linux Kernel Mailing List on April 20, 2005. This happened shortly
% after it was decided that BitKeeper could no longer be used for the
% development of the kernel. Matt started his mail by outlining some
% goals: to be simple, scalable, and efficient.

До того, как мы окунемся в информацию о структурах данных, я бы хотел немного рассказать
об окружении, в котором развивался Mercurial. Первое упоминание о Mercurial может быть
найдено в сообщении, которое Мэтт Маколл отослал в список рассылки ядра Linux в апреле
2005 года. Это произошло вскоре после того, как было решено, что BitKeeper больше не
может быть использован для развития ядра. Мэтт начал свое сообщение, обозначив
некоторые цели: система должна быть простой, масштабируемой и эффективной.

% In~\cite{bib:mackall:better}, Matt claimed that a modern VCS must deal
% with trees containing millions of files, handle millions of
% changesets, and scale across many thousands of users creating new
% revisions in parallel over a span of decades. Having set the goals,
% he reviewed the limiting technology factors:

В своем докладе ~\cite{bib:mackall:better} в 2006
году Мэтт заявил, что современная система контроля версий должна работать с деревьями,
состоящими из миллиона файлов, работать с миллионами изменений и масштабироваться
между тысячами пользователей, создающими новые версии кода паралелльно в течение
десятилетий. Исходя из этих целей он указал лимитирующие технологические факторы:


\begin{aosaitemize}

%   \item speed: CPU
    \item скорость: ЦПУ

%   \item capacity: disk and memory
    \item объем: дисковое пространство и память

%   \item bandwidth: memory, LAN, disk, and WAN
    \item пропускная способность: память, LAN, диск и WAN

%   \item disk seek rate
    \item скорость чтения диска

\end{aosaitemize}

% Disk seek rate and WAN bandwidth are the limiting factors today, and
% should thus be optimized for. The paper goes on to review common
% scenarios or criteria for evaluating the performance of such a system
% at the file level:

Скорость чтения диска и пропускная способность WAN являются сегодня ограничивающими
факторами, и поэтому система должна быть оптимизирована с их учетом. В докладе также
излагаются обычные сценарии или критерии для оценки производительности таких систем
на уровне файлов:

\begin{aosaitemize}

%   \item Storage compression: what kind of compression is best suited
%   to save the file history on disk? Effectively, what algorithm makes
%   the most out of the I/O performance while preventing CPU time
%   from becoming a bottleneck?

    \item Компрессия хранилища: какая форма компрессии больше всего подходит для хранения
истории файлов на диске? Какой алгоритм позволяет получить наилучшую
производительность ввода/вывода, при этом не допуская того, чтобы процессор стал
узким местом системы?


%   \item Retrieving arbitrary file revisions: a number of version control
%   systems will store a given revision in such a way that a large
%   number of older revisions must be read to reconstruct the newer one
%   (using deltas). We want to control this to make sure that retrieving
%   old revisions is still fast.

    \item Получение произвольных версий файлов: некоторые системы контроля версий хранят
конкретную версию таким образом, что для того, чтобы воссоздать новую версию (с
использованием информации об изменениях), будет необходимо прочитать большое
количество более старых версий кода. Необходимо контролировать этот процесс,
чтобы получение старых версий оставалось быстрым.


%   \item Adding file revisions: we regularly add new revisions. We don't
%   want to rewrite old revisions every time we add a new one, because
%   that would become too slow when there are many revisions.

    \item Добавление версий файлов: мы регулярно добавляем новые версии. Мы не хотим
перезаписывать старые версии каждый раз, когда мы добавляем новую, потому что это
существенно замедлит процесс, когда версий станет достаточно много.

%   \item Showing file history: we want to be able to review a history of
%   all changesets that touched a certain file. This also allows us to
%   do annotations (which used to be called \code{blame} in CVS but was
%   renamed to \code{annotate} in some later systems to remove the
%   negative connotation): reviewing the originating changeset for each
%   line currently in a file.

    \item Показ истории файлов: мы хотим иметь возможость просматривать историю всех
изменений, которые были добавлены в конкретный файл. Это также позволит делать
аннотации (которые назывались blame в CVS, но были переименованы в annotate в
более поздних системах, чтобы убрать негативный подтекст): просмотреть исходный
вид каждой строки в файле до изменения.

\end{aosaitemize}

% The paper goes on to review similar scenarios at the project level.
% Basic operations at this level are checking out a revision, committing
% a new revision, and finding differences in the working directory. The
% latter, in particular, can be slow for large trees (like those of the
% Mozilla or NetBeans projects, both of which use Mercurial for their
% version control needs).

В докладе также рассматриваются подобные сценарии на уровне проекта. Основными
операциями на этот уровне являются получение версии, фиксирование изменений (создание
новой версии), нахождение различий в рабочей копии. Последняя операция, в частности,
может быть медленной для больших деревьев (для проектов типа Mozilla или NetBeans,
каждый из которых использует Mercurial для контроля версий).

\end{aosasect2}

% \begin{aosasect2}{Fast Revision Storage: Revlogs}
\begin{aosasect2}{Быстрое хранение версий: Revlogs}

% The solution Matt came up with for Mercurial is called the \emph{revlog}
% (short for revision log). The revlog is a way of efficiently storing
% revisions of file contents (each with some amount of changes compared
% to the previous version). It needs to be efficient in both access time
% (thus optimizing for disk seeks) and storage space, guided by the common
% scenarios outlined in the previous section. To do this, a revlog is
% really two files on disk: an index and the data file.

Решение, которое нашел Мэтт для Mercurial, было названо revlog (сокрещенно от revision log
– лог версий). Revlog — это способ эффективного хранения версий файлов (каждая из версий
при этом содержит определенные изменения по сравнению с предыдущей). Такой способ
должен быть эффективным с точки зрения времени доступа (то есть оптимизированным для
поиска по диску) и занимаемого дискового пространства, учитывая обычные сценарии,
описанные в предыдущей секции. Чтобы удовлетворить этим критериям, revlog представляет
собой два файла на диске: индекс и файл данных.


% \begin{table}[h!]
%   \centering
%   \begin{tabular}{|rl|}
%     \hline
%     6 bytes & hunk offset \\
%     2 bytes & flags \\
%     4 bytes & hunk length \\
%     4 bytes & uncompressed length \\
%     4 bytes & base revision \\
%     4 bytes & link revision \\
%     4 bytes & parent 1 revision \\
%     4 bytes & parent 2 revision \\
%     32 bytes & hash \\
%     \hline
%   \end{tabular}
%   \caption{Mercurial Record Format}
%   \label{tbl.hg.records}
% \end{table}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{|rl|}
    \hline
    6 байта & смещение фрагмента \\
    2 байта & флаги \\
    4 байта & длина фрагмента \\
    4 байта & длина в несжатом виде \\
    4 байта & базовая версия \\
    4 байта & связанная версия \\
    4 байта & версия-предок 1 \\
    4 байта & версия-предок 2 \\
    32 байта & хэш \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Формат записи Mercurial}
  \label{tbl.hg.records}
\end{table}

% The index consists of fixed-length records, whose contents are
% detailed in \aosatblref{tbl.hg.records}. Having fixed-length records
% is nice, because it means that having the local revision number allows
% direct (i.e., constant-time) access to the revision: we can simply
% read to the position (index-length~$\times$~revision) in the index
% file, to locate the data. Separating the index from the data also
% means we can quickly read the index data without having to seek the
% disk through all the file data.

Индекс состоит из записей фиксированной длины, содержимое которых описано в таблице
\aosatblref{tbl.hg.records} То, что записи имеют фиксированную длину, позволяет прямое (т.е. за постоянное
время) обращение к версии по ее локальному номеру: мы можем просто прочитать файл
индекса до определенной позиции (которая вычисляется как «длина записи в индексе
умноженная на номер версии») для нахождения нужных данных. Разделение индекса и
данных также означает, что мы можем быстро прочитать данные индекса без необходимости
поиска по диску по всему файлу данных.

% The hunk offset and hunk length specify a chunk of the data file to
% read in order to get the compressed data for that revision. To get the
% original data we have to start by reading the base revision, and apply
% deltas through to this revision. The trick here is the decision on
% when to store a new base revision. This decision is based on the
% cumulative size of the deltas compared to the uncompressed length of
% the revision (data is compressed using zlib to use even less space on
% disk). By limiting the length of the delta chain in this way, we make
% sure that reconstruction of the data in a given revision does not
% require reading and applying lots of deltas.

Смещение фрагмента и длина фрагмента указывают на фрагмент файла данных, который
нужно прочитать, чтобы получить сжатые данные для данной версии.
Интересно то, как определяется, когда нужно сохранить новую базовую версию. Это решение
основывается на сравнении совокупного размера изменений и размера несжатой версии
(данных сжимаются при помощи zlib, чтобы занимать на диске еще меньше места).
Ограничивая таким образом размер цепочки изменений, мы точно знаем, что восстановление
данных для конкретной версии не потребует чтения и применения слишком большого
количества информации об изменениях

% Link revisions are used to have dependent revlogs point back to the
% highest-level revlog (we'll talk more about this in a little bit), and
% the parent revisions are stored using the local integer revision
% number. Again, this makes it easy to look up their data in the
% relevant revlog. The hash is used to save the unique identifier for
% this changeset. We have 32 bytes instead of the 20 bytes required for
% SHA1 in order to allow future expansion.

Поле «связанные версии» используется для того, чтобы зависящие revlog'и указывали на
revlog'и более высокого уровня (подробнее об этом будет рассказано далее), родительские
версии хранятся с указанием локального целочисленного номера версии. Опять же это делает
простым поиск соответствующих данных через revlog'е. Хэш используется для хранения
уникального идентификатора конкретного внесенного изменения. Мы используем 32 байта
вместо 20 байт, требуемых для SHA1, для поддержки возможных изменений в будущем.

\end{aosasect2}

% \begin{aosasect2}{The Three Revlogs}
\begin{aosasect2}{Три revlog'а}

% With the revlog providing a generic structure for historic data, we
% can layer the data model for our file tree on top of that. It consists
% of three types of revlogs: the \emph{changelog}, \emph{manifests}, and
% \emph{filelogs}. The changelog contains metadata for each revision,
% with a pointer into the manifest revlog (that is, a node id for one
% revision in the manifest revlog). In turn, the manifest is a file that
% has a list of filenames plus the node id for each file, pointing to a
% revision in that file's filelog. In the code, we have classes for
% changelog, manifest, and filelog that are subclasses of the generic
% revlog class, providing a clean layering of both concepts.

Основная структура данных истории хранится в revlog'е, на ее основе мы можем создать
модель данных для нашего файлового дерева поверх нее. Модель состоит из трех типов
revlog'ов: лог изменений, манифесты и файловый лог.
Лог изменений содержит метаданные для каждой версии с указателем на манифест (то есть с
идентификатором узла одной версии в манифесте).
В свою очередь манифест представляет собой список имен файлов, каждому из которых
сопоставлен идентификатор узла, указывающий на версию в файловом логе.
В коде у нас созданы классы для лога изменений, манифеста и файлового лога, каждый из
которых является потомком общего класса revlog, что понятно отражает обе концепции.

% \aosafigure[275pt]{../images/mercurial/revlogs.eps}{Log Structure}{fig.hg.revlog}
\aosafigure[275pt]{../images/mercurial/revlogs.eps}{Структура лога}{fig.hg.revlog}

% A changelog revision looks like this:
Версия лога изменений выглядит следующим образом:

\begin{verbatim}
0a773e3480fe58d62dcc67bd9f7380d6403e26fa
Dirkjan Ochtman <dirkjan@ochtman.nl>
1276097267 -7200
mercurial/discovery.py
discovery: fix description line
\end{verbatim}

% \noindent This is the value you get from the revlog layer; the changelog layer
% turns it into a simple list of values. The initial line provides the
% manifest hash, then we get author name, date and time (in the form of
% a Unix timestamp and a timezone offset), a list of affected files, and
% the description message. One thing is hidden here: we allow arbitrary
% metadata in the changelog, and to stay backwards compatible we added
% those bits to go after the timestamp.

\noindent Эти данные вы получаете из слоя revlog; слой лога изменений превращает его в простой
список значений. Первая строка содержит хэш манифеста, затем идет имя автора, дата и
время (в форме метки времени Unix и смещения временной зоны), список затронутых файлов
и сообщение с описанием. Здесь скрыта одна вещь: мы разрешаем добавление произвольных
метаданных в лог изменений, и для того, чтобы сохранить обратную совместимость, эти
данные идут после метки времени.

% Next comes the manifest:
Затем идет манифест:

\begin{verbatim}
.hgignore\x006d2dc16e96ab48b2fcca44f7e9f4b8c3289cb701
.hgsigs\x00de81f258b33189c609d299fd605e6c72182d7359
.hgtags\x00b174a4a4813ddd89c1d2f88878e05acc58263efa
CONTRIBUTORS\x007c8afb9501740a450c549b4b1f002c803c45193a
COPYING\x005ac863e17c7035f1d11828d848fb2ca450d89794
...
\end{verbatim}

% \noindent This is the manifest revision that changeset 0a773e points to
% (Mercurial's UI allows us to shorten the identifier to any unambiguous
% prefix). It is a simple list of all files in the tree, one per line,
% where the filename is followed by a NULL byte, followed by the
% hex-encoded node id that points into the file's filelog. Directories
% in the tree are not represented separately, but simply inferred from
% including slashes in the file paths. Remember that the manifest is
% diffed in storage just like every revlog, so this structure should
% make it easy for the revlog layer to store only changed files and
% their new hashes in any given revision. The manifest is usually
% represented as a hashtable-like structure in Mercurial's Python code,
% with filenames as keys and nodes as values.

Это версия манифеста, на которую указывает изменение 0a773e (интерфейс пользователя
Mercurial позволяет сокращать идентификатор до любого префикса, по которому можно
однозначно идентифицировать данные). Это простой список всех файлов в дереве, один файл
в каждой строке, где после имени файла идет нулевой байт, затем шестнадцатиричный
идентификатор узла, который указывает на файловый лог данного файла.
Директории в дереве представлены не отдельно, а просто подразумеваются за счет слэшей в
путях.
Помните, что отличия в манифесте хранятся в хранилище аналогично любому другому
revlog'у, поэтому данная структура дает возможность легко слою revlog'а хранить только
измененные файлы и их новые хэши в любой конкретной версии. Манифест обычно
представлен структурой данных типа «таблица хэшированных значений» в коде Python, при
этом имена файлов являются ключами, а узлы — значениями.

% The third type of revlog is the filelog. Filelogs are stored in Mercurial's internal \code{store} directory,
% where they're named almost exactly like the file they're tracking. The
% names are encoded a little bit to make sure things work across all
% major operating systems. For example, we have to deal with casefolding
% filesystems on Windows and Mac~OS~X, specific disallowed filenames on
% Windows, and different character encodings as used by the various
% filesystems. As you can imagine, doing this reliably across operating
% systems can be fairly painful. The contents of a filelog revision, on
% the other hand, aren't nearly as interesting: just the file contents,
% except with some optional metadata prefix (which we use for tracking
% file copies and renames, among other minor things).

Третий тип revlog'а — это файловый лог. Файловые логи хранятся во внутренней папке
Mercurial под названием store, при этом они называются практически также, как и файлы,
которые они отслеживают. Имена немного кодируются, чтобы сохранить
кроссплатформенность между основными операционными системами. Например, нам
приходится иметь дело с зависимостью от регистра символов в названии файлов и папок на
Windows и Mac OS X, неразрешенными именами файлов в Windows и различными
кодировками, используемыми в разных файловых системах. Как вы можете себе представить,
сделать надежной кроссплатформенную работу довольно сложно. С другой стороны
содержимое версии файлового лога не настолько интересно: просто содержимое файла плюс
некоторые дополнительные префиксы метаданных (которые мы используем для
отслеживания копий файлов и файлов с тем же именем, помимо прочего).

% This data model gives us complete access to the data store in a
% Mercurial repository, but it's not always very convenient. While the
% actual underlying model is vertically oriented (one filelog per file),
% Mercurial developers often found themselves wanting to deal with all
% details from a single revision, where they start from a changeset from
% the changelog and want easy access to the manifest and filelogs from
% that revision.  They later invented another set of classes, layered
% cleanly on top of the revlogs, which do exactly that. These are
% called \code{contexts}.

Эта модель дает нам полный доступ к хранилищу данных в репозитории Mercurial, но она не
всегда является очень удобной. В то время как реальная используемая модель ориентирована
вертикально (один файловый лог на файл), разработчики Mercurial часто понимают, что им
хотелось бы работать со всеми деталями из одной версии кода: они начинают с изменений из
лога изменений и им нужен простой доступ к манифесту и файловому логу из той же версии.
Позже был добавлен новый набор классов, по иерархии располагающийся поверх revlog'ов.
Так появились контексты.

% One nice thing about the way the separate revlogs are set up is the
% ordering. By ordering appends so that filelogs get appended to first,
% then the manifest, and finally the changelog, the repository is always
% in a consistent state. Any process that starts reading the changelog
% can be sure all pointers into the other revlogs are valid, which takes
% care of a number of issues in this department. Nevertheless, Mercurial
% also has some explicit locks to make sure there are no two processes
% appending to the revlogs in parallel.

Одним из преимуществ существующего способа создания отдельных revlog'ов является
очередность их создания. Сначала добавляется информация в файловый лог, затем в
манифест, наконец, в лог изменений, поэтому данные в репозитории всегда в целостном
состоянии. Любой процесс, начинающий читать лог изменений, может быть уверен в том,
что все указатели на другие revlog'и валидны, это снимает множество проблем в этой
области. Однако, в Mercurial есть несколько явных блокировок для предотвращения
параллельного добавления данных в revlog двумя процессами.

\end{aosasect2}

% \begin{aosasect2}{The Working Directory}
\begin{aosasect2}{Рабочая копия}

% A final important data structure is what we call the
% \emph{dirstate}. The dirstate is a representation of what's in the
% working directory at any given point. Most importantly, it keeps track
% of what revision has been checked out: this is the baseline for all
% comparisons from the \code{status} or \code{diff} commands, and also
% determines the parent(s) for the next changeset to be committed. The
% dirstate will have two parents set whenever the \code{merge} command
% has been issued, trying to merge one set of changes into the other.

Последняя важная структура данных называется dirstate. Dirstate по сути является
представлением того, что находится в рабочей папке в каждый момент времени. Более того,
в ней отслеживаются изменения того, какая версия кода была отправлена: это отправная
точка для всех сравнений при помощи команд status или diff, кроме того она определяет
родительскую версию (или версии) для следующих изменений, которые будет
зафиксированы. В dirstate будет создан набор из двух родителей каждый раз, когда будет
применена команда merge с целью объединить одни изменения с другими.

% Because \code{status} and \code{diff} are very common operations (they
% help you check the progress of what you've currently got against the
% last changeset), the dirstate also contains a cache of the state of
% the working directory the last time it was traversed by Mercurial.
% Keeping track of last modified timestamps and file sizes makes it
% possible to speed up tree traversal. We also need to keep track of the
% state of the file: whether it's been added, removed, or merged in the
% working directory. This will again help speed up traversing the
% working directory, and makes it easy to get this information at commit
% time.

Так как команды status и diff являются очень распространенными (они помогают отслеживать
прогресс в том, что у вас есть сейчас по сравнению с предыдущими изменениями), dirstate
также содержит кэш состояния рабочей директории с последнего раза, когда она была
пройдена Mercurial. Отслеживание времени последней модификации и размеров файлов
позволяет ускорить обход дерева. Нам также неоходимо отслеживать состояние файла: был
ли он добавлен, удален или объединен в рабочей директории. Это также позволит ускорить
обход рабочей директории и позволит легче получить данную информацию в момент
фиксирования изменения.

\end{aosasect2}

\end{aosasect1}

% \begin{aosasect1}{Versioning Mechanics}
\begin{aosasect1}{Механизм контроля версий}

% Now that you are familiar with the underlying data model and the
% structure of the code at the lower levels of Mercurial, let's move up
% a little bit and consider how Mercurial implements version control
% concepts on top of the foundation described in the previous section.

Теперь, когда вы знакомы с лежащими в основе моделями данных и структурой кода на
низком уровне, давайте перейдем на более высокий уровень и рассмотрим, как Mercurial
реализованы концепции контроля версий.

% \begin{aosasect2}{Branches}
\begin{aosasect2}{Механизм контроля версий}

% Branches are commonly used to separate different lines of development
% that will be integrated later. This might be because someone is
% experimenting with a new approach, just to be able to always keep the
% main line of development in a shippable state (feature branches), or
% to be able to quickly release fixes for an old release (maintenance
% branches). Both approaches are commonly used, and are supported by all
% modern version control systems. While implicit branches are common in
% DAG-based version control named branches (where the branch name is
% saved in the changeset metadata) are not as common.

Ответвления используются повсеместно для разделения различных направлений разработки,
которые позже будут интегрированы. Это может быть необходимо, если кто-то
экспериментирует с новым подходом, чтобы у нас всегда оставалась главное направление
разработки в доступном виде (отвления для новых функций), или для того, чтобы быстро
выпускать релизы с исправлениями для старых версий (поддерживающие ответвления).
Оба подхода часто используются и поддерживаются всеми современными системами
контроля версий. В то время как неявные ответвления являются распространенными в
системах на основе направленного ациклического графа, именованные ответвления (такие,
где имя ответвления хранится в метаданных изменений) не столь распространено.

% Originally, Mercurial had no way to explicitly name branches. Branches
% were instead handled by making different clones and publishing them
% separately. This is effective, easy to understand, and especially
% useful for feature branches, because there is little
% overhead. However, in large projects, clones can still be quite
% expensive: while the repository store will be hardlinked on most
% filesystems, creating a separate working tree is slow and may require
% a lot of disk space.

Изначально, в Mercurial не было способа явно указывать имена ответвлений. Вместо этого
ответвления создавались путем создания новых копий и их раздельной публикации. Такой
путь эффективен и легок для понимания, он особенно полезен для ответвлений нового
функционала, потому что накладные расходы на эти операции не велики. Однако в больших
проектах создание копий может быть довольно затратным: так как хранилище репозитория
привязано к файловой системе, создание отдельного рабочего дерева является медленным
процессом и может потребовать большое дисковое пространство.

% Because of these downsides, Mercurial added a second way to do
% branches: including a branch name in the changeset metadata. A
% \code{branch} command was added that can set the branch name for the
% current working directory, such that that branch name will be used for
% the next commit. The normal \code{update} command can be used to
% update to a branch name, and a changeset committed on a branch will
% always be related to that branch. This approach is called \emph{named
% branches}. However, it took a few more Mercurial releases before
% Mercurial started including a way to close these branches up
% again (closing a branch will hide the branch from view in a list of
% branches). Branch closing is implemented by adding an extra field in the changeset
% metadata, stating that this changeset closes the branch. If the branch
% has more than one head, all of them have to be closed before the
% branch disappears from the list of branches in the repository.

Из-за этих недостатков, в Mercurial был добавлен второй способ создания ветвей: добавление
имени ответвления в метеданные изменения. Появилась команда branch, с ее помощью вы
можете задать имя ответвления для текущей рабочей директории, тогда это имя будет
использовано для фиксирования следующего изменения. Обычная команда update может
быть использована для обновления имени ответвления; изменение, зафиксированное в
ответвлении, всегда будет привязано к конкретному ответвлению. Этот подход называется
именованные ответвления. Однако, прошло несколько релизов Mercurial прежде чем
появилась поддержка закрытия таких ответвлений (закрытие скрывает его из списка
ответвлений). Закрытие реализовано путем добавления дополнительного поля в метаданные
изменения, в котором записывается, что данное изменение закрывает ответвление. Если у
ответвления более, чем одно направление, все они должны быть закрыты перед тем, как
ветвь исчезнет из списка ответвлений репозитория.

% Of course, there's more than one way to do it.
% Git has a different way of naming branches, using
% references. References are names pointing to another object in the
% Git history, usually a changeset. This means that Git's branches are
% ephemeral: once you remove the reference, there is no trace of the
% branch ever having existed, similar to what you would get when using a
% separate Mercurial clone and merging it back into another clone. This
% makes it very easy and lightweight to manipulate branches locally, and
% prevents cluttering of the list of branches.

Конечно, существует более чем один способ реализации ответвлений. В Git используется
другой способ наименования ответвлений: при помощи ссылок. Ссылки — это имена,
указывающие на другой объект в истории Git, обычно на изменение. Это означает, что
ответвления в Git эфемерные: как только вы убираете ссылку, информация о том, что
ответвление когда-то существовало, исчезает без следа; это похоже на то, что вы получаете,
когда используете отдельную копию Mercurial и объединяете ее обратно с другой точной
копией. Это позволяет очень легко и без затрат манипулировать ответвлениями локально, и
предотвращает перегруженность списка ответвлений.

% This way of branching turned out to be very popular, much more popular
% than either named branches or branch clones in Mercurial. This has
% resulted in the \code{bookmarks}q extension, which will probably be
% folded into Mercurial in the future. It uses a simple unversioned file
% to keep track of references. The wire protocol used to exchange
% Mercurial data has been extended to enable communicating about
% bookmarks, making it possible to push them around.

Этот способ создания ответвлений оказался очень популярным, гораздо более популярным,
чем именованные ответвления или клоны ответвлений в Mercurial. Это привело к созданию
расширения bookmarksq, которое, вероятно, будет добавлено в Mercurial в будущем. Оно
использует простой неверсионный файл для отслеживания ссылок. Сетевой протокол,
используемый для обмена данными в Mercurial, был расширен для добавления возможности
передачи информации о закладках.

\end{aosasect2}

% \begin{aosasect2}{Tags}
\begin{aosasect2}{Tэги}

% At first sight, the way Mercurial implements tags can be a bit
% confusing. The first time you add a tag (using the \code{tag}
% command), a file called \code{.hgtags} gets added to the repository and
% committed. Each line in that file will contain a changeset node id and
% the tag name for that changeset node. Thus, the tags file is treated
% the same way as any other file in the repository.

На первый взгляд то, как в Mercurial реализованы тэги, может быть несколько странным.
Когда вы в первый раз добавляете тэг (используя команду tag) в репозиторий будет добавлен
и зафиксирован файл .hgtags. Каждая строка в этом файле содержит идентификатор узла
изменения и имя тэга для него. Таким образом, файл тэгов обрабатывается также, как и
любой другой файл в репозитории.

% There are three important reasons for this. First, it must be possible
% to change tags; mistakes do happen, and it should be possible to fix
% them or delete the mistake. Second, tags should be part of changeset
% history: it's valuable to see when a tag was made, by whom, and for
% what reason, or even if a tag was changed. Third, it should be
% possible to tag a changeset retroactively. For example, some projects
% extensively test drive a release artifact exported from the version
% control system before releasing it.

На это есть три важные причины. Первая состоит в том, что необходимо иметь возможность
изменять тэги; случаются ошибки и нужно, чтобы их можно было исправить или удалить.
Вторая, тэги должны быть частью истории изменений: важно видеть, когда был создан тэг,
кем и по какой причине, или даже когда тэг был изменен. Третья причина: нужно иметь
возможность добавить тэг к изменению за прошлое время. Например, некоторые проекты
активно тестируют эталон релиза из системы контроля версий до того, как выпустить его.

% These properties all fall easily out of the \code{.hgtags} design. While some
% users are confused by the presence of the \code{.hgtags} file in their
% working directories, it makes integration of the tagging mechanism
% with other parts of Mercurial (for example, synchronization with other
% repository clones) very simple. If tags existed outside the source
% tree (as they do in Git, for example), separate mechanisms would have
% to exist to audit the origin of tags and to deal with conflicts from
% (parallel) duplicate tags. Even if the latter is rare, it's nice to
% have a design where these things are not even an issue.

Все эти свойства легко возможны при наличии данной архитектуры с файлами .hgtags. Хотя
некоторые люди не понимают наличия файлов .hgtags в своих рабочих копиях, такие файлы
делают интеграцию механизма тэгирования с другими частями Mercurial (например,
синхронизацию с другой копией репозитория) очень простой. Если бы тэги существовали вне
дерева исходных кодов (как в Git, к примеру), был бы необходим отдельный механизм для
контроля источников тэгов и решения конфликтов от дублированных тэгов. Даже несмотря
на то, что последняя ситуация не является очень частой, хорошо иметь такую архитектуру,
когда подобные проблемы даже не возникают.

% To get all of this right, Mercurial only ever appends new lines to the
% \code{.hgtags} file. This also facilitates merging the file if the
% tags were created in parallel in different clones. The newest node id
% for any given tag always takes precedence, and adding the null node id
% (representing the empty root revision all repositories have in common)
% will have the effect of deleting the tag. Mercurial will also consider
% tags from all branches in the repository, using recency calculations
% to determine precedence among them.

Чтобы все это работало правильно, Mercurial только один раз добавляет новые строки в
файл .hgtags. Это также облегчает операцию объединения, если тэги были созданы
параллельно в разных копиях. Более новый идентификатор узла для каждого конкретного
тэга всегда имеет преимущество, а добавление нулевого идентификатора узла
(представляющего пустую корневую версию, которая является общей для всех репозиториев)
приведет к удалению тэга. Mercurial также принимает во внимание тэги из всех ответвлений
в репозитории, используя анализ, какие из них более новые, для определения их порядка.

\end{aosasect2}

\end{aosasect1}

% \begin{aosasect1}{General Structure}
\begin{aosasect1}{Общая структура}

% Mercurial is almost completely written in Python, with only a few bits
% and pieces in C because they are critical to the performance of the
% whole application. Python was deemed a more suitable choice for most
% of the code because it is much easier to express high-level concepts
% in a dynamic language like Python. Since much of the code is not
% really critical to performance, we don't mind taking the hit in
% exchange for making the coding easier for ourselves in most parts.

Mercurial почти полностью написан на Python, только некоторые части написаны на C (там,
где критична производительность всего приложения). Python оказался наиболее подходящим
для большей части кода, потому что гораздо легче выражать высокоуровневые концепции на
динамическом языке, вроде Python. Так как для большей части кода быстродействие не
слишком критично, мы не против того, что нас будут критиковать за то, что мы кое-где
упростили себя процесс разрабоки в ущерб производительности.

% A Python module corresponds to a single file of code. Modules can
% contain as much code as needed, and are thus an important way to
% organize code. Modules may use types or call functions from other
% modules by explicitly importing the other modules. A directory
% containing an \code{\_\_init\_\_.py} module is said to be a package,
% and will expose all contained modules and packages to the Python
% importer.

Модуль в Python находится в одном файле кода. Модули могут содержать столько кода,
сколько необходимо, и поэтому являются важным способ организации программы. Модули
могут использовать типы или вызывать функции из других модулей путем явного импорта
других модулей. Директория, содержая файл \code{\_\_init\_\_.py}, является пакетом, и все модули
пакета будут доступны интерпретатору Python.

% Mercurial by default installs two packages into the Python path:
% \code{mercurial} and \code{hgext}. The \code{mercurial} package
% contains the core code required to run Mercurial, while \code{hgext}
% contains a number of extensions that were deemed useful enough to be
% delivered alongside the core. However, they must still be enabled by
% hand in a configuration file if desired (which we will discuss later.)

По умолчанию Mercurial устанавливает два пакета в окружение Python: mercurial и hgext.
Пакет mercurial содержит ядро, необходимое для запуска Mercurial, в то время как hgext
содержит некоторые расширения, которые считаются достаточно полезными и поэтому
распространяются вместе с ядром. Однако, если они нужны, их все же нужно вручную
включить в конфигурационном файле (это будет описано позже).

% To be clear, Mercurial is a command-line application. This means that
% we have a simple interface: the user calls the \code{hg} script with a
% command. This command (like \code{log}, \code{diff} or \code{commit})
% may take a number of options and arguments; there are also some
% options that are valid for all commands. Next, there are three
% different things that can happen to the interface.

Для простоты Mercurial является консольным приложением. Это означает, что у него простой
интерфейс: пользователь вызывает скрипт hg и команду. Эта команда (например, log, diff или
commit) может принимать несколько опций или аргументов; некоторые опции подходят для
всех команд. В том, что касается интерфейса, есть три нюанса:

\begin{aosaitemize}

%   \item \code{hg} will often output something the user asked for or show
%   status messages
    \item hg часто выводит информацию, которую запросил пользователь, или показывет
сообщения о статусе

%   \item \code{hg} can ask for further input through command-line prompts
    \item hg может запросить дальнейшую информацию через консоль

%   \item \code{hg} may launch an external program (such as an editor for the
%   commit message or a program to help merging code conflicts)
    \item hg может запускать внешнюю программу (редактор для создания сообщения о
фиксировании изменения или программу, для улаживания конфликтов в коде при
объединении)

\end{aosaitemize}

% \aosafigure{../images/mercurial/modules.eps}{Import Graph}{fig.hg.importgraph}
\aosafigure{../images/mercurial/modules.eps}{Граф импорта}{fig.hg.importgraph}

% The start of this process can neatly be observed from the import graph
% in \aosafigref{fig.hg.importgraph}. All command-line arguments are
% passed to a function in the dispatch module. The first thing that
% happens is that a \code{ui} object is instantiated. The \code{ui}
% class will first try to find configuration files in a number of
% well-known places (such as your home directory), and save the
% configuration options in the \code{ui} object. The configuration files
% may also contain paths to extensions, which must also be loaded at
% this point. Any global options passed on the command-line are also
% saved to the \code{ui} object at this point.

Начало этого процесса можно удобно наблюдать с помощью графа импорта на рисунке \aosafigref{fig.hg.importgraph}
Все аргументы командной строки передаются в функцию в модуль-диспетчер (dispatch).
Первое что происходит: создается экземпляр объекта ui. Класс ui попытается найти
конфигурационные файлы в нескольких хорошо известных местах (таких, как ваша
домашняя папка) и сохранить параметры конфигурации в объекте ui. Конфигурационные
файлы могут содержать пути к расширениям, которые также должны быть загружены в этот
момент. Любой глобальный параметр, переданный через командую строку, также
сохраняется в объекте ui на этом этапе.

% After this is done, we have to decide whether to create a repository
% object. While most commands require a local repository (represented
% by the \code{localrepo} class from the \code{localrepo} module), some
% commands may work on remote repositories (either HTTP, SSH, or some
% other registered form), while some commands can do their work without
% referring to any repository. The latter category includes the
% \code{init} command, for example, which is used to initialize a new
% repository.

После того, как все это будет выполнено, нам нужно решить, нужно ли создавать объект
репозитория. В то время, как большинство команд требуют наличия локального репозитория
(представлен классом localrepo из модуля localrepo), некоторые команды могут работать с
удаленными репозиториями (через HTTP, SSH или каким-либо другим зарегистрированным
образом), а некоторые команды могут выполнять свою работу вообще без обращения к
репозиторию. Последняя категория включает команду init, которая используется для
инициализации нового репозитория.

% All core commands are represented by a single function in the
% \code{commands} module; this makes it really easy to find the code for
% any given command. The commands module also contains a hashtable that
% maps the command name to the function and describes the options that
% it takes. The way this is done also allows for sharing common sets of
% options (for example, many commands have options that look like the
% ones the \code{log} command uses). The options description allows the
% dispatch module to check the given options for any command, and to
% convert any values passed in to the type expected by the command
% function. Almost every function also gets the \code{ui} object and the
% \code{repository} object to work with.

Все ключевые команды ядра представлены одной функцией в модуле commands; это дает
возможность очень легко находить код каждой функции. Модуль команд также содержит
хэшированную таблицу, которая хранит соответствие между именем команды, функцией и
принимаемыми ей параметрами. То, как это выполнено, дает возможность наличия общего
набора параметров у разных опций (например, у многих команд параметры аналогичны
команде log). Описания параметров позволяют модулю-диспетчеру проверять конкретную
опцию для любой из команд и конвертировать любые значения в тип, ожидаемый функцией
команды. Практически каждая функция также получает доступ к объекту ui и объекту
repository.

\end{aosasect1}

% \begin{aosasect1}{Extensibility}
\begin{aosasect1}{Расширяемость}

% One of the things that makes Mercurial powerful is the ability to
% write extensions for it. Since Python is a relatively easy language to
% get started with, and Mercurial's API is mostly quite well-designed
% (although certainly under-documented in places), a number of people
% actually first learned Python because they wanted to extend Mercurial.

Одним из факторов, который делает Mercurial очень мощным, является возможность
написания расширений под него. Так как Python является языком, начать писать на котором
довольно просто, а API Mercurial по большей части хорошо спроектирован (хотя и не всегда
полностью документирован), некоторые люди начали писать на Python в первый раз именно
потому, что они захотели написать расширение для Mercurial.

% \begin{aosasect2}{Writing Extensions}
\begin{aosasect2}{Написание расширений}

% Extensions must be enabled by adding a line to one of the
% configuration files read by Mercurial on startup; a key is provided
% along with the path to any Python module. There are several ways to
% add functionality:

Расширения включаются путем добавления строки в один из конфигурационных файлов,
которые Mercurial читает при загрузке. Есть несколько способов добавить функционал:

\begin{aosaitemize}

%   \item adding new commands;
    \item добавление новой команды;

%   \item wrapping existing commands;
    \item создание оболочки для существующей команды

%   \item wrapping the repository used;
    \item создание оболочки для используемого репозитория;

%   \item wrap any function in Mercurial; and
    \item обертка любой функции в Mercurial

%   \item add new repository types.
    \item добавление новых типов репозитория.

\end{aosaitemize}

% Adding new commands can be done simply by adding a hashtable called
% \code{cmdtable} to the extension module. This will get picked up by
% the extension loader, which will add it to the commands table
% considered when a command is dispatched. Similarly, extensions can
% define functions called \code{uisetup} and \code{reposetup} which are
% called by the dispatching code after the UI and repository have been
% instantiated. One common behavior is to use a \code{reposetup}
% function to wrap the repository in a repository subclass provided by
% the extension. This allows the extension to modify all kinds of basic
% behavior. For example, one extension I have written hooks into the
% uisetup and sets the \code{ui.username} configuration property based on the
% SSH authentication details available from the environment.

Добавление новых команд может быть выполнено просто путем добавления хэшированной
таблицы под названием cmdtable в модуль расширения. Он будет подгружен загрузчиком
расширений, который добавит новую команду в таблицу команд, используемую при
обработке команд. Аналогично, расширения могут определять функции uisetup и reposetup,
которые вызываются в коде диспетчера, после того как созданы объекты пользовательского
интерфейса и репозитория.
Типичным способом является использования функции reposetup для оборачивания
репозитория в подкласс репозитория, предоставляемый расширением. Это позволяет
расширению модифицировать базовое поведение. Например, одно расширение, которое я
написал, подцепляет uisetup и устанавливает свойство конфигурации ui.username в
зависимости от данных доступа SSH, доступных из окружения.

% More extreme extensions can be written to add repository types. For
% example, the \code{hgsubversion} project (not included as part of
% Mercurial) registers a repository type for Subversion
% repositories. This makes it possible to clone from a Subversion
% repository almost as if it were a Mercurial repository. It's even
% possible to push back to a Subversion repository, although there are a
% number of edge cases because of the impedance mismatch between the two
% systems. The user interface, on the other hand, is completely
% transparent.

Более серьезные расширения могут быть написаны для добавления типов репозиториев.
Например, проект hgsubversion (не включенный в Mercurial) регистрирует тип репозитория
для репозиториев Subversion. Это делает возможным клонирование репозитория Subversion,
как будто это репозиторий Mercurial. Существует даже возможность обратной отправки
данных в репозиторий Subversion, хотя в определенных случаях возможны проблемы из-за
различий в двух системах. Пользовательский интерфейс, с другой стороны, полностью
прозрачен.

% For those who want to fundamentally change Mercurial, there is
% something commonly called ``monkeypatching'' in the world of dynamic
% languages. Because extension code runs in the same address space as
% Mercurial, and Python is a fairly flexible language with extensive
% reflection capabilities, it's possible (and even quite easy) to modify
% any function or class defined in Mercurial. While this can result in
% kind of ugly hacks, it's also a very powerful mechanism. For example,
% the \code{highlight} extension that lives in \code{hgext} modifies the
% built-in webserver to add syntax highlighting to pages in the
% repository browser that allow you to inspect file contents.

Для тех кто хочет глубоко изменить Mercurial, в мире динамических языков существует такая
вещь как «monkeypatching». Так как код расширений выполняется в том же адресном
пространстве, что им Mercurial, а Python — это достаточно гибкий язык с широкими
рефлективными возможностями, возможно (и достаточно легко) модифицировать любой
класс или функцию, определенную в Mercurial. Хотя это может привести к довольно
уродливым хакам, это действительно мощный механизм. Например, расширение highlight
(представлено в hgext) модифицирует встроенный веб-сервер, чтобы добавить подсветку
синтаксиса на страницы браузера репозитория, что позволяет вам просматривать содержимое
файлов.

% There's one more way to extend Mercurial, which is much simpler:
% \emph{aliases}. Any configuration file can define an alias as a new
% name for an existing command with a specific group of options already
% set. This also makes it possible to give shorter names to any
% commands. Recent versions of Mercurial also include the ability to
% call a shell command as an alias, so that you can design complicated
% commands using nothing but shell scripting.

Есть еще один способ расширения функциональности Mercurial, гораздо более простой:
алиасы. Любой конфигурационный файл может определять алиас в качестве нового имени
для существующей команды с определенным набором заданных опций. Это также дает
возможность давать более короткие названия любой команде. Последние версии Mercurial
также включают возможность вызова команд шелла через алиасы, так что вы можете
создавать сложные команды не используя ничего, кроме шелл-скриптов.

\end{aosasect2}

\begin{aosasect2}{Перехватчики}

% Version control systems have long provided hooks as a way for VCS
% events to interact with the outside world. Common usage includes
% sending off a notification to a continuous integration
% system\footnote{See \aosachapref{s:integration}.} or updating the
% working directory on a web server so that changes become
% world-visible. Of course, Mercurial also includes a subsystem to
% invoke hooks like this.

Системы контроля версий давно предоставляли механизм перехватчиков в качестве способа
взаимодействия событий этих систем с окружающим миром. Обычной практикой является
отправка уведомляющего сообщения в систему постоянной интеграции или обновление
рабочей копии на веб-сервере таким образом, чтобы изменения стали видимы во всем мире.
Конечно, такие возможности присутствуют и у Mercurial.

% In fact, it again contains two variants. One is more like traditional
% hooks in other version control systems, in that it invokes scripts in
% the shell. The other is more interesting, because it allows users to
% invoke Python hooks by specifying a Python module and a function name
% to call from that module. Not only is this faster because it runs in
% the same process, but it also hands off \code{repo} and \code{ui} objects, meaning
% you can easily initiate more complex interactions inside the VCS.

В действительности, здесь также присутствуют два варианта. Один больше похож на
традиционные перехватчики в других системах контроля версий, он вызывает скрипты в
шелле. Другой более интересен, потом что позволяет пользователям вызывать Python-овские
перехватчики, указывая модуль Python и имя функции из этого модуля для вызова. Это не
только быстрее, потому что работает в том же процессе, но при этом также используются
объекты repo и ui, то есть вы можете легко создавать более сложное взаимодействие внутри
системы контроля версий.

% Hooks in Mercurial can be divided in to pre-command, post-command,
% controlling, and miscellaneous hooks. The first two are trivially
% defined for any command by specifying a pre-\emph{command} or
% post-\emph{command} key in the hooks section of a configuration
% file. For the other two types, there's a predefined set of events. The
% difference in controlling hooks is that they are run right before
% something happens, and may not allow that event to progress further.
% This is commonly used to validate changesets in some way on a central
% server; because of Mercurial's distributed nature, no such checks can
% be enforced at commit time. For example, the Python project uses a
% hook to make sure some aspects of coding style are enforced throughout
% the code base---if a changeset adds code in a style that is not
% allowed, it will be rejected by the central repository.

Перехватчики в Mercurial могут быть разделена на предкомандые, посткомандные,
управляющие и дополнительные. Первые две категории просто определяются путем указания
ключей pre-команда или post-команда в секции перехватчиков в конфигурационном файле.
Для двух других типов есть предопределенный набор событий. Различие в управляющих
перехватчиках состоит в том, что они запускаются прямо перед тем, как что-то происходит, и
могут не позволить этому событию выполняться дальше. Они обычно используются для
валидации изменений каким-либо образом на центральном сервере; по причине
распределенной природы Mercurial такие проверки не могут быть выполнены во время
фиксирования изменений. Например, проект Python использует перехватчик, для проверки
применения некоторых аспектов стиля кода — если изменение добавляет код, который имеет
не разрешенный стиль, он будет отвергнут центральным репозиторием.

% Another interesting use of hooks is a pushlog, which is used by
% Mozilla and a number of corporate organizations. A pushlog
% records each push (since a push may contain any number of
% changesets) and records who initiated that push and when, providing
% a kind of audit trail for the repository.

Еще один интересный способ использования перехватчиков — это pushlog, который
используется в Mozilla и некоторых других компаниях. Pushlog записывает каждое
добавление кода (так как при этом может содержаться любое число изменений) и записывает,
кто инициировал это добавление и когда, то есть создается своего рода отчетность по
использованию репозитория.

\end{aosasect2}

\end{aosasect1}

% \begin{aosasect1}{Lessons Learned}
\begin{aosasect1}{Выводы}

% One of the first decisions Matt made when he started to develop
% Mercurial was to develop it in Python. Python has been great for the
% extensibility (through extensions and hooks) and is very easy to code
% in. It also takes a lot of the work out of being compatible across
% different platforms, making it relatively easy for Mercurial to work
% well across the three major OSes. On the other hand, Python is slow
% compared to many other (compiled) languages; in particular,
% interpreter startup is relatively slow, which is particularly bad for
% tools that have many shorter invocations (such as a VCS) rather than
% longer running processes.

Одним из первых решений, которое принял Мэтт, когда начинал разработку Mercurial, было
то, что разрабатывать надо на Python. Python зарекомендовал себя с самой лучше стороны с
точки зрения расширяемости (через расширения и перехватчики), и на нем очень легко
писать код. Он также берет на себя большую часть работы по совместимости кода между
различными платформами, что достаточно легко дает возможнсть Mercurial успешно
работать с тремя главными операционными системами. С другой стороны Python медленный,
по сравнению со многими другими (компилирующимися) языками; в частности запуск
интерпретатора достаточно медленный, что не очень хорошо для инструментов, которые
запускаются много и часто (таких как система контроля версий), а не работают как
долговременные процессы.

% An early choice was made to make it hard to modify changesets after
% committing. Because it's impossible to change a revision without
% modifying its identity hash, ``recalling'' changesets after having
% published them on the public Internet is a pain, and Mercurial makes
% it hard to do so. However, changing unpublished revisions should
% usually be fine, and the community has been trying to make this easier
% since soon after the release. There are extensions that try to solve
% the problem, but they require learning steps that are not very
% intuitive to users who have previously used basic Mercurial.

Также одним из ранних решений была сложность модификации изменений после их
фиксирования. Так как невозможно изменить версию без модификации ее
идентифицирующего хэша, «обратный вызов» изменений после их публикации в Интернете
приносит проблемы, и поэтому Mercurial не дает выполнить такую операцию. Однако,
изменение незафиксированных версий не должно быть затруднено, и сообщество пыталось
упростить этот процесс вскоре после релиза. Существуют расширения, которые пытаются
решить эту проблему, но они требуют определенного обучения и не являются интуитивно
понятными для пользователей, которые до этого пользователись только основными
функциями Mercurial.

% Revlogs are good at reducing disk seeks, and the layered architecture
% of changelog, manifest and filelogs has worked very well. Committing
% is fast and relatively little disk space is used for revisions.
% However, some cases like file renames aren't very efficient due to
% the separate storage of revisions for each file; this will eventually
% be fixed, but it will require a somewhat hacky layering violation.
% Similarly, the per-file DAG used to help guide filelog storage isn't
% used a lot in practice, such that some code used to administrate
% that data could be considered to be overhead.

Revlog'и хороши тем, что позволяют уменьшить количество обращений к диску; послойная
архитектура лога изменений, манифеста и файлового лога также показала себя с хорошей
стороны. Фиксирование изменений осуществляется быстро и достаточно мало дискового
пространства используется для хранения версий. Однако, некоторые операции, например,
переименование файлов, выполняются не очень эффективно из-за раздельного хранения
версий для каждого файла; в конце концов это будет исправлено, но потребует какого-то
нестандартного хака, нарушающего текущую концепцию слоев. Аналогично, пофайловый
направленный ациклический граф, используемый для помощи в хранилища файлового лога,
не используется на практике достаточно широко, поэтому код, используемый для работы с
этими даными может быть посчитан излишним.

% Another core focus of Mercurial has been to make it easy to learn.  We
% try to provide most of the required functionality in a small set of
% core commands, with options consistent across commands. The intention
% is that Mercurial can mostly be learned progressively, especially for
% those users who have used another VCS before; this philosophy extends
% to the idea that extensions can be used to customize Mercurial even
% more for a particular use case. For this reason, the developers also
% tried to keep the UI in line with other VCSs, Subversion in
% particular.  Similarly, the team has tried to provide good
% documentation, available from the application itself, with
% cross-references to other help topics and commands. We try hard to
% provide useful error messages, including hints of what to try instead
% of the operation that failed.

Еще одним ключевым фактором для Mercurial была необходимость легкости в обучении. Мы
старались собрать большинство требуемых функций в небольшой набор команд со схожими
опциями. Идея состояла в том, чтобы Mercurial можно было изучить прогрессивно, особенно
тем пользователям, которые использовали другие системы контроля версий до этого; эта
философия расширяется до такой степени, что расширения могут быть использованы для
модификации Mercurial еще больше в каждом конкретном случае. По этой причине
разработчики также пытались создать пользовательский интерфейс, схожий с другими
системами контроля версий, Subversion в частности. Также команда попыталась
предоставить хорошую документацию, доступную из самого приложения, со ссылками на
другие части справки и информацию о командах. Мы следим за тем, чтобы сообщения об
ошибках имели смысл, включая подсказки что еще можно сделать вместо той операции,
которая завершилась ошибкой.

% Some smaller choices made can be surprising to new users. For example,
% handling tags (as discussed in a previous section) by putting them in
% a separate file inside the working directory is something many users
% dislike at first, but the mechanism has some very desirable properties
% (though it certainly has its shortcomings as well). Similarly, other
% VCSs have opted to send only the checked out changeset and any
% ancestors to a remote host by default, whereas Mercurial sends every
% committed changeset the remote doesn't have. Both approaches make some
% amount of sense, and it depends on the style of development which one
% is the best for you.

Некоторые менее важные решения могут быть удивительными для новых пользователей.
Например, управление тэгами (как обсуждалось в предыдущей секции) путем хранения их в
отдельном файле внутри рабочей директории не понравилось по началу многим
пользователям, но данный механизм имеет некоторые весьма ощутимые преимущества (хотя
и не лишен недостатков). Кроме того, другие системы контроля версий по умолчанию
посылают на сервер изначально загруженные изменения и их предков, в то время как
Mercurial посылает каждое зафиксированное изменение, которого нет на удаленном сервере.
Оба подхода имеют определенный смысл, и каждый подходит для определенного стиля
разработки.

% As in any software project, there are a lot of trade-offs to be made.
% I think Mercurial made good choices, though of course with the benefit
% of 20/20 hindsight some other choices might have been more appropriate.
% Historically, Mercurial seems to be part of a first generation of
% distributed version control systems mature enough to be ready for
% general use. I, for one, am looking forward to seeing what the next
% generation will look like.

Как и в любом программном проекте, нам пришлось идти на множество компромиссов. Я
считаю, что в случае Mercurial мы во многом делали правильный выбор, хотя если
оглянуться назад, безусловно, что-то можно было сделать иначе. Исторически, Mercurial
оказался частью первого поколения распределенных систем контроля версий, достаточно
зрелых для широкого использования. Что касается меня, то я хотел бы увидеть, как будет
выглядеть следующее поколение таких систем.

\end{aosasect1}

\end{aosachapter}
